

专栏终于写完了，痛苦的三个月终于结束了，我也终于可以长舒一口气了。

其实按理来说，写技术专栏，特别是你自己比较熟悉的领域，应该不至于那么辛苦。但就是这么巧，答应极客时间开始写专栏后不到一个月，我就作为技术合伙人加入了一个创业团队。每天要忙的事情真得好多，我再也不能随性地规划自己的时间了。

现在，我大概看了下我上传音频稿的时间，基本都在夜里23点以后。其中还有20篇，是在24点以后。也因此，导致我老婆曾经一度以为我创业的内容，是做夜间直播。

虽然，这个写作和录音的过程很痛苦（真的很痛苦，现在是凌晨1点45分，我在写结束语），但我最终坚持下来了，并因此收获了快乐与成长。而这些快乐与成长，都是源于尚未谋面的“你”。

我一直都在关注你给我的留言，并努力地去解答您提出的问题。当然，对于你对专栏的吐槽与不解，我也都历历在目。这些都时刻鞭策着我，要更多地分享自己的所知、所感和所悟，要能真正帮到你。

在这个专栏里，我和你一起分享了，持续交付的理念、概念、经验和实践，涉及到了持续交付中最重要和最核心的知识点。我还通过一个具体的系统搭建案例，手把手地带你搭建了一套持续交付系统。相信你也能从中获得一些你所期望的知识吧。

说到“结束”，我还想再和你分享一下我在“持续交付”生涯中，经历的那些“痛苦”，让“你”也和我一同感受一下这些“痛”。所谓，有福同享有难同当嘛。

所以，今天我决定多和你透露一些做持续交付的“痛苦”，让你也感同身受一下。

第一痛，要比架构师懂得多
------------

其实这个问题，我在专栏里也反复提到过。你要做持续交付，并且要做好的话，那就得比任何其他的技术人员懂得多。否则，你怎么搭建一套为他们服务的系统呢。

而且，从整个专栏里你也看到了，搭建持续交付系统的过程，充斥着各种与中间件、系统、网络相关的内容；还要迎合业务架构的设计去考虑适配。这，都会倒逼你去学习和了解各种架构知识、业务知识、开发知识等等。

所以，在携程的研发坊间流传着这样一个说法：如果你发现有技术问题解决不了，也不知道找谁解决，那你可以去找系统研发部（在携程，我们负责持续交付系统的工程师，归属于这个部门）那帮人，他们一定能帮到你。

对此，你是不是感觉非常“痛苦”呢？

第二痛，要比开发人员动作快
-------------

我一直都很佩服搞互联网开发的这帮工程师们，他们的开发动作实在是太快了。临近中午出需求，下午就上线再平常不过了。

但是呢，他们会用同样的速度标准来要求你。你不是要搞持续交付吗？不是要我遵循规则和流程吗？那么好，请你把速度提到和我们一样，绝不能因为你的持续交付而降速。

是啊，这是多么朴素的要求。但对持续交付来说，又是多么痛的领悟。这不仅要求你要具备过硬的系统设计能力，更对你的开发能力提出了同样的高要求。

第三痛，要比QA团队眼睛尖
-------------

QA团队是持续交付系统非常重要的用户之一，而且他们也往往把持续交付系统看成是自己最重要的生产工具之一。所以，QA团队会用超高的质量标准来要求你的持续交付系统。

这也可以理解，毕竟一旦用上了你的持续交付系统，就等于控制了他们的生产线，要是有问题，第一个倒霉的就是他们。

说到眼尖的另一个重要原因是，任何系统不可能一蹴而就。开发一个系统，总要有先有后，总要经历一定的时间。而持续交付，讲究的又是端到端的完整性，所以你一定要眼尖地去发现最重要的问题，并逐一解决掉，才能持续推进。否则，就你那几个人的小团队，非得忙死不可。

第四痛，要比运营人员“心脏大”
---------------

说到要心脏大，无非就是两方面：顶得住压力、受得住委屈。

既然是交付系统，自然是和运维团队一样，要对线上生产环境做动作的。常在河边走哪有不湿鞋的，搞出个一两次生产故障是再平常不过的事情了。而且，有时候做持续交付，你连合适的测试环境都没有，只能硬着头皮上生产环境做测试。此时，你一定要顶住压力，要有信心。怕出错，就别干这一行！

另一方面，你一定要能受得住委屈。“你说你一个依赖错误造成的编译不通过，为什么你自己不能解决，反而来问我是不是编译系统有问题呢？”。做持续交付，你真的得天天应付这种问题。

反过来，业务开发团队庆祝绩效突破的时候，却好像从来不会说到持续交付系统的功劳。

So，心脏不够强大，如何实施持续交付？

第五痛，要比产品经理还会“吹”
---------------

做持续交付，真的要足够会包装自己。因为你要推广你的系统、要找到你的种子用户；你要讲道理、讲技术、做演示，讲PPT。这些技能，真的是缺一不可。

（现在是凌晨2点25分，我大概花了40分钟，已经洋洋洒洒地和你吐了这么多苦水了，是不是挺能“吹”的）。

越痛苦的事，越要经常做
-----------

其实，讲了这么多，你都明白，我是在讲反话。要是上面这五点你都“痛”到了，那你一定也很会痛并快乐着。因为，经历过了这些痛，你真的就将自己锤炼为了别人眼里的“牛人”。

那么，最后留一句持续集成的经典名言给你：**越痛苦的事，越要经常做**。

这句话的出处是，在没有“持续集成”概念之前，每次项目集成都很痛苦，而持续集成就是经常“痛苦”地去做这件事，最后把这个过程变得不那么痛苦了。

同样地，上面那些“痛”，我也建议你多去体验。那么，当真正遇到这些问题了，你也就不会那么痛了，你的持续交付事业也就很顺利了。

最后，还有一点要分享给你，痛苦的事情要经常做，但没必要一直自己做，你完全可以找个“教练”陪伴你。就像我在写作专栏这个“痛苦”的过程中，一直有极客时间编辑的陪伴、鼓励和帮助。而我，也很乐于做你的“教练”。

最后，虽然专栏结束了，但你依旧可以继续留言找到我，我会一直陪伴在你“持续交付”的道路上。

![](assets/ae7074bdeca07b7a7f677a672f400b11.jpg)](http://cn.mikecrm.com/myFCXTV)-